\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/transmission/}} %chemin du fichier image

\usetikzlibrary{arrows.meta}

\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre
\author{ TP}

\begin{document}


\chapter{Fibre optique}

\begin{objectifs}{}
\begin{itemize}
\item Découvrir le fonctionnement de la fibre optique;
\item Savoir qu'un signal sonore peut être transformé pour être transporté par fibre optique.
\end{itemize}
\end{objectifs}



\section*{Autour du débit}



Mia explique à Enzo que son immeuble vient d'être "fibré" et qu'elle atteint maintenant des débits dépassant les \SI{500}{\mega\bit\per\second}. Ils font un "speed-test" dans la maison d'Enzo, située dans le département 13 (toujours avec une connexion par ligne de cuivre nommée ADSL) et le résultat est le suivant : 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{adsl}
\end{center}

Enzo se plaint que dès qu'il veut jouer en ligne avec ses amis en même temps qu'une autre personne utilise la télévision, alors il subit de très forts ralentissements (lags). \\
Mia lui dit de convaincre ses parents de passer "à la fibre" et Enzo lui répond que son père dit "qu'ils sont en bout de ligne" et que le débit ne sera pas meilleur. \\

Pour trancher le débat, vous allez travailler sur deux problématiques :



\problematique[1]{Comment déterminer si l'affirmation de son père est toujours d'actualité pour la technologie de la fibre optique ?}
\problematique[2]{Comment expliquer la transmission d'information via un signal lumineux dans une fibre optique ?}

\section*{Travail préliminaire}

Avant de se lancer dans la manipulation quelques questions à chercher : (Ces questions devront figurer dans l'introduction de votre compte rendu)

\begin{enumerate}
\item \textbf{Prendre connaissance} de l'article en annexe 1. \COMP{1}
\item \textbf{Donner} deux paramètres (à partir de l'article 1) qui font que le débit d'une connexion ADSL puisse changer. \COMP{2}
\item Si on suppose que la maison d'Enzo est située à environ \SI{4}{\kilo\meter} du relai ADSL, \textbf{donner}, en décibel, l'affaiblissement de sa ligne. \COMP{1}
\item \textbf{Préciser} le débit maximal de sa ligne dans cette situation. \COMP{1}
\item \textbf{Justifier} qu'il n'est pas en bout de ligne en utilisant les informations données. \COMP{4}
\item \textbf{Expliquer} pourquoi la perte de débit sur la ligne ADSL peut ressembler à chauffer de l'eau pour un thé dans une bouilloire. \COMP{2}
\end{enumerate}

\section*{Transmission par fibre optique}

On appelle "chaîne de transmission" le procédé qui va transmettre un signal de son état originel à un endroit A au même état mais dans un endroit B. \\
En général, il y a une conversion du signal pour son transport. 





\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=3cm and 2cm, every node/.style={align=center}]

    % Define styles
    \tikzstyle{block} = [draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1.5cm, thick]
    \tikzstyle{arrow} = [draw, dashed, thick, -{Latex}]

    % Nodes (top row)
    \node[block, draw=green] (A) {Emetteur sonore};
    \node[block, draw=blue, right=of A] (B) {Micro};
    \node[block, draw=orange, right=of B] (C) {Boitier Fibre émetteur};

    % Node (bottom row, coudée)
    \node[block, draw=orange, below=of C] (D) {Boitier Fibre récepteur};

    % Nodes (leftward direction, bottom row)
    \node[block, draw=blue, left=of D] (E) {Haut parleur};
    \node[block, draw=green, left=of E] (F) {Récepteur sonore};

    % Arrows (top row)
    \draw[arrow] (A) -- (B);
    \draw[arrow] (B) -- (C);

    % Coudée arrow to bottom
    \draw[arrow] (C.south) -- ++(0,-1.25cm) -| (D.north);

    % Arrows (bottom row, leftward direction)
    \draw[arrow] (D) -- (E);
    \draw[arrow] (E) -- (F);

\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

\cadrepp{A faire}{\textbf{Recopier} et \textbf{compléter} ce schéma sur votre CR en ajoutant, entre chaque boite, le type de signal (sonore, électrique, lumineux) qui correspond.}

\section*{Essai de la transmission}

\begin{objectifs}{}
Vous allez devoir mettre en \oe{}uvre cette chaîne de transmission avec pour objectifs : 
\begin{itemize}
\item De vérifier que le signal peut se transmettre par fibre optique;
\item De vérifier qu'il n'y a pas la même problématique de perte par chaleur.
\end{itemize}
\end{objectifs}

\cadrep{Attention}{Le lycée possède deux types de matériel : 
\begin{itemize}
\item Premier type : fonctionnera avec un lecteur MP3 et un casque;
\item Second type : fonctionnera avec un micro (intégré au boitier) et un haut parleur (idem) en sortie
\end{itemize}
}


Vous devez préparer le montage : 
\begin{itemize}
\item Connecter la fibre entre l'émetteur et le récepteur;
\item Selon le type de boîtier : préparer l'alimentation électrique;
\item Selon le type de boîtier : préparer la source de son.
\end{itemize}

\appel[vérifier le montage]

En utilisant toute la longueur de fibre disponible, et en laissant allumé le matériel un temps suffisamment long, \textbf{votre expérience doit permettre de rédiger une conclusion aux deux objectifs ci-dessus}. \\
On pensera à détailler le résultat des expériences (ici, c'est qualitatif : il n'y a pas de mesure à faire).



\section*{Conclusion}

On donne sur l'annexe 3 un speed-test réalisé depuis une connexion fibrée. 
\vspace{1cm}

\cadrepp{A faire}{
A l'aide de vos nouvelles connaissances, du TP et de ses résultats, \textbf{proposer un message à formuler au père de Enzo} pour le convaincre de migrer à la fibre.
}

\newpage


\textbf{Annexe 1 }: Information ligne ADSL : 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{annexe1}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Annexe 2} : Résistance à travers un fil de cuivre \\

L'argument principal de la perte de puissance d'un signal qui se transporte sur une ligne en cuivre c'est la résistance du matériau : pour avancer et vaincre cette résistance, le signal perd en énergie ce qui l'affaiblit.


\vspace{0.5cm}

\textbf{Annexe 3}: Speed test avec fibre

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{fibre}
\end{center}

\end{document}